{
    "id": "sim_circuit",
    "type": "simulation",
    "category": "VBE-2025",
    "grade": 11,
    "topic": "Elektra ir magnetizmas",
    "subtopic": "Elektros srovės šaltiniai.",
    "subsubtopic": "Omo dėsnis uždarai grandinei",
    "question": "Kaitinamoji lempa, kurios kaitinamojo siūlelio varža $R$ buvo prijungta prie galvaninio elemento ($E$ – galvaninio elemento elektrovara, o $r$ – jo vidinė varža). Naudodamiesi interaktyviu eksperimento įrankiu, pagal aprašytą situaciją keisdami galvaninio elemento elektrovarą ir vidinę varžą bei lempos kaitinamojo siūlelio varžą, atlikite užduotis.<div class=\"simulation-instructions\"><p><strong>Įrankio valdymas</strong></p><ul style=\"padding-left: 20px;\"><li>Elektros grandinė jungiama jungikliu.</li><li>Maksimali galvaninio elemento elektrovara, vidinė varža ir lempos kaitinamojo siūlelio varža keičiami, pele stumdant slankiklį. Patikslinti nustatytą vertę ± 0.1 galima klaviatūros rodyklių klavišais, prieš tai spustelėjus reikiamą slankiklį.</li></ul></div>",
    "simulationFile": "assets/simulations/grandine.ggb",
    "questions": [
        {
            "id": "q28",
            "type": "text",
            "question": "28. Atlikdami bandymą, nustatykite elektros grandine tekančios srovės stiprį, kai lempos kaitinamojo siūlelio varža 17 Ω, galvaninio elemento elektrovara 11 V, vidinė varža 0,5 Ω. <i>Užrašykite atsakymą dešimtųjų tikslumu.</i> (1 taškas)",
            "correctAnswer": "0,6",
            "unit": "A"
        },
        {
            "id": "q29",
            "type": "text",
            "question": "29. Atlikdami bandymą, nustatykite galvaninio elemento gnybtų įtampą, kai lempos kaitinamojo siūlelio varža 18 Ω, galvaninio elemento elektrovara 11,3 V, vidinė varža 0,5 Ω. <i>Užrašykite atsakymą sveikojo skaičiaus tikslumu.</i> (1 taškas)",
            "correctAnswer": "11",
            "unit": "V"
        },
        {
            "id": "q30",
            "type": "matching",
            "question": "30. Atlikdami bandymą, nustatykite, ar keičiasi elektros srovės stipris grandinėje, kai galvaninio elemento vidinė varža didėja, o jei keičiasi, tai kaip – didėja ar mažėja. Pasirinkdami tinkamą atsakymą, pabaikite teiginį, kad jis būtų teisingas. (1 taškas)",
            "matchItems": [
                {
                    "question": "Elektros srovės stipris grandinėje",
                    "options": [
                        "mažėja",
                        "didėja",
                        "nesikeičia"
                    ],
                    "correctAnswer": "mažėja"
                }
            ]
        },
        {
            "id": "q31",
            "type": "text",
            "question": "31. Apskaičiuokite, kokia turėtų būti 0,5 Ω vidinės varžos galvaninio elemento elektrovara, kad į elektros grandinę įjungus 99,5 Ω varžos kaitinamąją lempą grandine tekėtų 0,5 A srovė. <i>Užrašykite atsakymą sveikojo skaičiaus tikslumu.</i> (1 taškas)",
            "correctAnswer": "50",
            "unit": "V"
        },
        {
            "id": "q32_intro",
            "type": "group",
            "question": "32. Turime tris vienodus galvaninius elementus, kurių elektrovara 10 V, o vidinė varža 0,6 Ω. Pirmą kartą galvaniniai elementai sujungiami nuosekliai ir prijungiami prie 98,2 Ω varžos kaitinamosios lempos. Antrą kartą jie sujungiami lygiagrečiai ir prijungiami prie tos pačios lempos. Kokio stiprio elektros srovė tekės per lempą abiem atvejais? <i>Užrašykite atsakymus dešimtųjų tikslumu.</i> (2 taškai)"
        },
        {
            "id": "q32_1",
            "type": "text",
            "question": "Kai galvaniniai elementai sujungiami nuosekliai, $I =$",
            "correctAnswer": "0,3",
            "unit": "A"
        },
        {
            "id": "q32_2",
            "type": "text",
            "question": "Kai galvaniniai elementai sujungiami lygiagrečiai, $I =$",
            "correctAnswer": "0,1",
            "unit": "A"
        },
        {
            "id": "q33_intro",
            "type": "group",
            "question": "33. 119,5 Ω kaitinamoji lempa prijungta prie galvaninio elemento, kurio elektrovara 20 V, o vidinė varža 0,5 Ω. Lempa šviečia 9 h 4 min. Kokį darbą atlieka elektros srovė lempoje? Darbą užrašykite kilodžauliais ir vatvalandėmis. <i>Užrašykite atsakymus, suapvalintus iki sveikojo skaičiaus.</i> (2 taškai)"
        },
        {
            "id": "q33_1",
            "type": "text",
            "question": "$A =$",
            "correctAnswer": "108",
            "unit": "kJ"
        },
        {
            "id": "q33_2",
            "type": "text",
            "question": "$A =$",
            "correctAnswer": "30",
            "unit": "Wh"
        },
        {
            "id": "q34",
            "type": "multiple_choice",
            "question": "34. Kokie energijos virsmai vyksta lempos kaitinamajame siūlelyje, kai juo teka elektros srovė? <i>Pažymėkite teisingą atsakymą.</i> (1 taškas)",
            "options": [
                "Elektrinė energija → Mechaninė energija",
                "Elektrinė energija → Šviesos energija",
                "Elektrinė energija → Šiluminė energija + Šviesos energija",
                "Elektrinė energija → Šiluminė energija"
            ],
            "correctAnswer": "Elektrinė energija → Šiluminė energija + Šviesos energija"
        }
    ]
}